\documentclass{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{nameref}
\newcommand*{\numref}[1]{{\hyperref[{#1}]{\autoref*{#1}}}}
\newcommand*{\fullref}[1]{\textit{\hyperref[{#1}]{\autoref*{#1} : \nameref*{#1}}}}

\usepackage[size=novel]{createspace}

\author{Richard Kasperowski}
\title{Les Protocoles Fondamentaux}

\pdftitle{Les Protocoles Fondamentaux}
\pdfauthor{Richard Kasperowski}
\pdfsubject{Les Protocoles Fondamentaux}

\begin{document}

\frontmatter

\setcounter{secnumdepth}{1}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

\setlength{\parskip}{0.5em}

\chapter{Avant-propos}

Plus j'étudie, pratique et partage les Protocoles Fondamentaux, plus je les considère comme la meilleure façon d'atteindre
d'excellents résultats dans toutes les facettes de ma vie et plus je me sens aligné avec la vision de Jim et Michele McCarthy :
que tous vivent dans l'excellence.

J'ai rassemblé les Protocoles Fondamentaux dans un livre autonome pour les rendre plus accessibles à ceux que j'aime, pour 
qu'elles·ils puissent mieux me comprendre, pour que nous puissions pratiquer le \emph{Core} ensemble et pour atteindre
l'excellence ensemble.

Merci, Jim et Michele McCarthy ainsi que tous ceux qui ont contribué aux Protocoles Fondamentaux. Vous m'aidez à atteindre
l'excellence.

--- Richard Kasperowski


\chapter{Licence}

Les Protocoles Fondamentaux (\emph{The Core Protocols}) V.3.03

Copyright \copyright{} Jim McCarthy et Michele McCarthy

\emph{The Core} est distribué selon les termes de la GNU General Public Licence telle que publiée par la Free Software 
Foundation, soit dans sa version 3 ou (à votre convenance) dans toute version ultérieure. Pour le contenu exact, voir
\url{http://www.gnu.org/licenses/}. \emph{The Core} est considéré comme un code source en vertu de cet accord. Chacun est autorisé
à copier et distribuer des copies conformes ou modifiées de ce contenu à condition que vous distribuiez également celui-ci
dans son intégralité en incluant ce paragraphe. 

Les Protocoles Fondamentaux: un guide vers l'excellence, basé sur les travaux de Jim McCarthy et Michele McCarthy 
(\emph{The Core Protocols: A Guide to Greatness, based on the work of Jim McCarthy and Michele McCarthy})

Copyright \copyright{} Richard Kasperowski

Ce livre est distribué selon les termes de la GNU General Public Licence telle que publiée par la Free Software 
Foundation, soit dans sa version 3 ou (à votre convenance) dans toute version ultérieure. Pour le contenu exact, voir
\url{http://www.gnu.org/licenses/}. Ce livre est considéré comme un code source en vertu de cet accord. Chacun est autorisé
à copier et distribuer des copies conformes ou modifiées de ce contenu à condition que vous distribuiez également celui-ci
dans son intégralité en incluant ce paragraphe. 

\mainmatter

\chapter{Comment utiliser ce livre ?} \label{utiliser-ce-livre}

Ce livre a pour vocation de partager plus largement les Protocoles Fondamentaux. Il consiste en un résumé succinct des 
Protocoles Fondamentaux dans un livre à prix raisonnable et un libre électronique. Vous pouvez lire ce guide en tant que 
tel ou en conjonction avec l'excellent livre de Jim et Michele McCarthy, \emph{Software for your head}, paru en 2001
chez Addison-Wesley et dont ce document est inspiré. Pour les Protocoles Fondamentaux, lisez \fullref{engagements} et 
\fullref{core-protocols}. 

Ce livre est également un guide pour faciliter l'animation d'ateliers. Ces ateliers visent à vous aider, ainsi que 
votre équipe, á atteindre l'excellence. Un atelier peut durer de quelques heures à quelques jours ; de longs ateliers
peuvent permettre de meilleurs résultats. L'atelier est explicité dans le protocole additionnel, \nameref{atelier-express}
dans le \numref{aller-plus-loin}. Ce chapitre inclut également des éléments issus du \emph{BootCamp Manual V2.3} édité en 
2001 chez McCarthy Technologies, Inc. et de correspondances personnelles par courrier électronique avec Jim McCarthy. Pour 
préparer un atelier, ou pour en apprendre plus à propos des Protocoles Fondamentaux, lisez ce livre intégralement. 

Pour profiter pleinement et intégrer les Protocoles Fondamentaux, participez à un \emph{Core Procols BootCamp}
\footnote{Formation aux Protocoles Fondamentaux (ndt)}. Cette formation consiste en une session de quelques jours qui aidera
votre équipe à concevoir, à mettre en place et à livrer d'excellents produits à temps. Pour organiser ou participer à cette
formation, contactez un facilitateur de \emph{Core Protocols BootCamp}.

\chapter{Les Engagements Fondamentaux} \label{engagements}

Les Engagements Fondamentaux (\emph{Core Commitments}) ont été définis par Jim McCarthy et Michele McCarty. 

\begin{enumerate}
	\item Je m'engage lorsque je suis présent
	\begin{enumerate}
		\item à avoir conscience de et à divulguer
		\begin{enumerate}		
			\item ce que je veux
			\item ce que je pense
			\item ce que je ressens
		\end{enumerate}
		\item à toujours chercher efficacement de l'aide 
		\item à m'abstenir de donner et à refuser d'accepter toute transmission émotionnelle incohérente
		\item à immédiatement, lorsque j'ai ou lorsque j'entends une idée plus pertinente que celle qui domine 
		      à ce moment, 
		\begin{enumerate}		
			\item la soumettre pour qu'elle soit acceptée ou refusée
			\item explicitement chercher à l'améliorer
		\end{enumerate}
		\item à personnellement soutenir la meilleure idée
		\begin{enumerate}		
			\item d'où qu'elle vienne
			\item quelle que soit mon espérance de voir une meilleure idée émerger
			\item quand je n'ai pas de meilleure alternative à proposer
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item Je m'engage à chercher à percevoir plus que je ne cherche à être perçu
	\item Je m'engage à tirer parti des équipes, tout particulièrement pour venir à bout de tâches difficiles
	\item Je m'engage à parler quand et seulement quand je pense pouvoir améliorer le rapport résultat / efforts courant
	\item Je m'engage à ne proposer et à n'accepter que des comportements et des échanges raisonnables et axés vers le résultat
	\item Je m'engage à quitter les situations moins constructives
	\begin{enumerate}
		\item quand je ne peux pas tenir les engagements demandés
		\item quand je peux prendre part à quelque chose de plus important
	\end{enumerate}
	\item Je m'engage à faire maintenant ce qui doit être fait et qui peut effectivement être fait maintenant
	\item Je m'engage à avancer vers un but donné et à adapter mon comportement pour l'atteindre
	\item Je m'engage à utiliser les Protocoles Fondamentaux (ou mieux) si possible
	\begin{enumerate}
		\item j'utiliserai de façon appropriée et sans porter préjudice les Contrôles de Protocole
	\end{enumerate}
	\item Je m'engage à ne jamais blesser -- ni à tolérer que quelqu'un blesse -- qui que ce soit pour sa fidélité à ces engagements
	\item Je m'engage à ne jamais rien faire d'idiot à dessein
\end{enumerate}

\chapter{Les Protocoles Fondamentaux} \label{core-protocols}

\section{Passer (\emph{Pass})} \label{protocole-passer}

\emph{Passer} est un moyen de décliner sa participation à une activité. Utilisez-le chaque fois que vous ne souhaitez pas 
participer à une activité.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Quand vous avez décidé de ne pas participer à une activité, dites \og{}je passe\fg{}.
	\item \og{}Dé-passez\fg{} dès que vous le souhaitez. Reprenez l'activité dès que vous savez que vous voulez participer ; 
	      dites alors \og{}je participe\fg{}.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Gardez pour vous les raisons qui vont ont fait passer.
	\item Annoncez votre intention de passer dès lors que vous avez pris votre décision.
	\item Respectez le droit de chacun de passer sans avoir à fournir d'explication.
	\item Soutenez ceux qui passent en ne remettant pas en question leur décision.
	\item Si quelqu'un passe, ne le jugez pas, ne l'humiliez pas, ne l'interrogez pas, ne le punissez pas. 
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item En général, vous ne serez pas aligné avec vos Engagements Fondamentaux si vous passez la plupart du temps.
	\item Vous pouvez choisir de passer sur n'importe quelle activité. Cependant, si vous avez adopté les Engagements
	      Fondamentaux, vous ne pouvez pas passer sur un vote \emph{Décideur} et vous devez dire \og{}je suis présent\fg{}
	      durant une initialisation.
	\item Vous pouvez décider de passer même si vous avez commencé l'activité.
\end{itemize}

\section{Initialisation (\emph{Check In})} \label{initialisation}

Commencez une réunion par une \emph{Initialisation}. Vous pouvez également en faire une en tête à tête ou en groupe chaque fois que 
cela améliorerait les interactions d'une équipe.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Celui qui a la parole dit : \og{}Je ressens \emph{telle émotion}\fg{}. Cela peut être de la tristesse, de la colère, de la joie, de la peur ;
	      il peut en citer plusieurs. 
	      \begin{itemize}
	      	\item Il peut, s'il le souhaite, ajouter une brève explication.
	      	\item Ou, si d'autres se sont déjà exprimé lors de l'initialisation, il peut dire \og{}je passe\fg{} (voir \fullref{protocole-passer}). 
	      \end{itemize}
	\item Celui qui a la parole dit \og{}je suis présent\fg{}. Cela signifie qu'il prend acte des Engagements Fondamentaux. 
	\item Le groupe répond \og{}bienvenue\fg{}. 
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Exprimez vos émotions sans les qualifier.
	\item N'exprimez que vos émotions (ne parlez par pour les autres).
	\item N'interrompez pas l'initialisation de quelqu'un d'autre : gardez le silence.
	\item Ne faites pas référence à l'initialisation de quelqu'un d'autre sans avoir eu son accord explicite.
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Dans le cadre des Protocoles Fondamentaux, toutes les émotions sont exprimées comme des combinaisons de tristesse, de colère,
	      de joie et de peur.
	      \begin{itemize}
	      	\item La joie reflète un gain.
	      	\item La tristesse reflète une perte.
	      	\item La colère reflète un problème.
	      	\item La peur reflète l'inconnu.
	      \end{itemize}
	      Par exemple, l'excitation peut-être exprimée comme une combinaison de joie et de peur.
	\item Soyez aussi profond que possible dans l'initialisation. La plupart du temps, vous citerez une ou deux émotions. 
	\item N'essayez pas de minimiser vos émotions. Ne dites pas que vous être \og{}un peu\fg{} en colère ; en revanche, vous pouvez nuancer : 
	      \og{}je suis en colère mais je ressens aussi de la joie\fg{}.
	\item À moins que le groupe ne soit très grand, si plus d'une personne participe à l'initialisation, il est préférable que tous le groupe
	      participe également.
	\item \emph{Heureux} peut se traduire par de la joie. \emph{Inquiet} peut se traduire par de la peur.
\end{itemize}

\section{Terminaison (\emph{Check Out})} \label{terminaison}

Votre présente physique indique que vous respectez les Engagements Fondamentaux. Lorsque vous prenez conscience que vous ne pouvez plus
respecter ces engagements ou que vous pensez être plus utile ailleurs, vous devez annoncer la \emph{Terminaison}.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Dites \og{}je sors\fg{}.
	\item Quittez physiquement le groupe jusqu'à ce que vous soyez prêt à rejoindre le groupe à nouveau avec une \emph{Initialisation} (\numref{initialisation}).
	\item Si vous savez lorsque vous allez revenir et que l'information est utile, vous pouvez éventuellement en informer le groupe.
	\item Les membres du groupe présents au moment de la terminaison ne doivent pas suivre la personne partante. Ils ne doivent pas non plus lui parler ou 
	      parler de lui.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Revenez dès que vous êtes en mesure de respecter les Engagements Fondamentaux.
	\item Revenez avec une \emph{Initialisation} sans plus attirer l'attention du groupe sur vous.
	\item Si quelqu'un sort, ne le jugez pas, ne l'humiliez pas, ne l'interrogez pas, ne le punissez pas. 
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Lorsque vous sortez, faites-le aussi calmement et discrètement que vous pouvez pour déranger le moins possible les autres.
	\item Sortez si votre état émotionnel entrave votre capacité à avancer, si vous n'êtes pas réceptif à de nouvelles informations ou 
	      si vous ne savez pas ce que vous voulez.
	\item La terminaison acte votre incapacité à contribuer à cet instant.
\end{itemize}

\section{Demande d'aide (\emph{Ask for help})} \label{demande-aide}

La \emph{Demande d'aide} vous permet de bénéficier efficacement des connaissance et des compétences des autres. Demander de l'aide
catalyse le lien et la vision partagée. Utilisez-la toujours, que ce soit avant ou pendant la poursuite d'un objectif. 

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Le demandeur demande à un autre : \og{}[\textsc{destinataire}], peux-tu [\textsc{demande}] ?\fg{}.
	\item Le demandeur précise les détails ou les contraintes associées à sa demande.
	\item Le destinataire de la demande répond avec \og{}oui\fg{}, \og{}non\fg{} ou en proposant une aide alternative.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Commencez toujours votre demande par \og{}peux-tu\fg{}.
	\item Ayez une vision claire de ce dont vous avez besoin ou, si ce n'est pas le cas, indiquez-le en disant : \og{}Je ne suis pas sûr 
	      de ce dont j'ai besoin, mais peux-tu m'aider ?\fg{}.
    \item Partez du principe que les porteurs d'aide sont toujours disponibles et qu'il est de leur seule responsabilité de dire \og{}non\fg{}.
    \item Dites \og{}non\fg{} si vous ne voulez pas apporter votre aide.
    \item Acceptez le \og{}non\fg{} sans poser de question et sans le prendre personnellement.
    \item Soyez réceptif à l'aide que l'on vous propose.
    \item Aidez du mieux que vous pouvez, même si ce n'est pas ce que le demandeur a exprimé.
    \item Reportez votre demande d'aide si vous n'êtes pas en mesure de vous y consacrer pleinement.
    \item Demandez des précisions si vous ne comprenez pas tous les détails d'une demande d'aide.
    \item Ne vous excusez pas de demander de l'aide.
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Demander de l'aide ne coûte rien. Au pire, un \og{}non\fg{} ne vous avancera pas ; au mieux, vous avez gagné du temps pour
	      accomplir ou apprendre quelque chose.
	\item Les donneurs d'aide doivent répondre \og{}non\fg{} s'ils ne sont pas certains de vouloir aider ; une fois la demande déclinée,
	      ils n'ont rien à ajouter.
	\item Vous ne demandez jamais \og{}trop\fg{} d'aide tant que l'on ne vous l'a pas signifié.
	\item Si vous doutez de la pertinence de l'aide qui vous est offerte ou si vous ne l'estimez pas utile, ou encore si vous considérez 
	      que vous avez évalué et rejeté l'idée qui vous est proposée, adoptez une attitude de curiosité au lieu d'une opposition automatique
	      \og{}mais...\fg{}.
	\item Demander de l'aide lorsque vous êtes en difficulté montre que vous avez attendu trop longtemps. Demander de l'aide quand tout va bien.
	\item Échangez simplement avec quelqu'un, même si elle·il ne sait rien de votre problème. Elle·il peut vous aider à faire émerger des idées,
	      particulièrement si la demande est de vous faire \emph{Enquêter}.
\end{itemize}

\section{Contrôle de protocole (\emph{Protocol check})}

Utilisez le \emph{Contrôle de protocole} si vous pensez qu'un protocole est mal utilisé ou lorsqu'un Engagement Fondamental n'est pas
respecté.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Dites \og{}contrôle de protocole\fg{}.
	\item Si vous êtes en mesure d'expliquer l'usage correct du protocole, faites-le. Sinon, demandez de l'aide.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Dites \og{}contrôle de protocole\fg{} dès que vous prenez conscience d'un usage incorrect d'un protocole ou du non-respect
	      d'un Engagement Fondamental. Faites-le indépendamment de ce que vous ou le groupe étiez en train de faire à ce moment. 
	\item Soutenez toute personne demandant un \emph{Contrôle de protocole}.
	\item Ne blâmez ni n'humiliez personne demandant un \emph{Contrôle de protocole}.
	\item Demandez de l'aide dès que vous prenez conscience que vous n'êtes pas certain de la façon correct d'utiliser un protocole.
\end{itemize}

\section{Contrôle d'intention (\emph{Intention check})}

Utilisez le \emph{Contrôle d'intention} pour clarifier vos motivations ou celles de quelqu'un d'autre ; utilisez-le lorsque vous
craignez qu'aucun résultat positif n'émerge de votre comportement actuel ou du comportement actuel de cette personne. Le 
\emph{Contrôle d'intention} évalue l'intégrité de votre propre intention ou d'une autre personne dans une situation donnée.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Demandez : \og{}quelle est ton/mon intention avec \emph{X} ?\fg{}, \emph{X} étant l'attitude de la personne à laquelle vous 
	      posez la question.
	\item Si cela est pertinent, demandez également : \og{}Quelle réponse ou attitude attendais-tu, et de qui, en réponse à \emph{X} ?\fg{}
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Ayez conscience de votre propre intention avant de contrôler l'intention de quelqu'un d'autre.
	\item \emph{Enquêtez} suffisamment pour révéler les intentions d'une personne ou de ses actes.
	\item Assurez-vous de vouloir résoudre paisiblement tout conflit potentiel avant de contrôler l'intention de qui que ce soit. 
	      Si vos n'avez pas d'intentions pacifiques, sortez (voir \fullref{terminaison}).
	\item Ne vous mettez pas sur la défensive quand quelqu'un demande à contrôler votre intention. Si vous n'en êtes pas capable, sortez. 
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Si le conflit qui émerge semble impossible à résoudre, sortez (\fullref{terminaison}) et demandez de l'aide (\fullref{demande-aide}).
\end{itemize}

\section{Décision (\emph{Decider})}

Utiliser le protocole de \emph{Décision} pour amener un groupe immédiatement et unanimement vers un résultat. 

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Le proposant dit : \og{}Je propose [\textsc{proposition concise, concrète et réalisable}]\fg{}.
	\item Le proposant dit : \og{}Un, deux, trois\fg{}.
	\item Les votants votent simultanément parmi les choix :
	      \begin{itemize}
	      	\item Oui (pouce vers le haut)
	      	\item Non (pouce vers le bas)
	      	\item Je soutiens (main à plat)
	      \end{itemize}
	\item Les votants qui refusent catégoriquement la proposition disent \og{}je suis absolument contre\fg{}. Si cela arrive, la proposition est abandonnée.
	\item Le proposant compte les votes.
	\item Le proposant abandonne sa proposition si le total de \og{}non\fg{} et de \og{}je soutiens\fg{} est trop important ou s'il estime qu'il ne parviendra 
	      pas à mener un protocole de \emph{Résolution} à son terme(\numref{protocole-resolution}). \og{}Trop grand\fg{} suit l'heuristique suivante :
	      \begin{itemize}
	      	\item environ 50\% (ou plus) des votes sont des soutiens ;
	      	\item l'espérance de gain si la proposition est mise en œuvre est inférieure à l'effort nécessaire pour mener un protocole de \emph{Résolution}.
	      \end{itemize}
	\item Le proposant utilise le protocole de \emph{Résolution} avec chaque personne ayant voté \og{}non\fg{} en lui demandant : \og{}De quoi as-tu besoin pour
	      accepter cette proposition ?\fg{}.
	\item Le proposant déclare la proposition adoptée si tous les votants \og{}non\fg{} changent leur vote en \og{}oui\fg{} ou \og{}je soutiens\fg{}. 
	\item L'équipe est alors engagée dans la mise en œuvre de la proposition et l'obtention du résultat.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Ne proposez qu'un seul point à la fois.
	\item Restez présent jusqu'à la fin du protocole \emph{Décideur} ; gardez en tête que votre attitude joue sur l'avancement du groupe.
	\item Donnez votre attention pleine et entière à une proposition.
	\item Ne parlez que si vous êtes le proposant ou que le proposant vous a donné la parole.
	\item Gardez les raisons de votre vote pour vous durant le protocole.
	\item Si vous votez \og{}non\fg{}, révélez-le immédiatement et tenez vous prêt à proposer une meilleure idée.
	\item Soyez partie prenante de la mise en œuvre de la proposition prise lors d'un protocole \emph{Décideur}, même si vous n'étiez pas présent.
	\item Tenez-vous informé·e des décisions prises en votre absence.
	\item Ne discutez ni ne cherchez à convaincre un votant \og{}non\fg{}. Demandez-lui systématiquement de proposer une meilleure idée.
	\item Soutenez activement les décisions prises.
	\item Utilisez votre droit de veto à bon escient et avec parcimonie.
	\item Insistez autant que nécessaire pour que les protocoles de \emph{Décision} et de \emph{Résolution} soient suivis à la lettre. 
	\item Ne passez pas (\fullref{protocole-passer}) durant un protocole de \emph{Décision}.
	\item Faites toujours en sorte que les choses aillent de l'avant ; gardez en tête la réalisabilité.
	\item Ne prenez pas en compte le vote des autres pour choisir votre propre vote.
	\item Évitez l'utilisation du protocole \emph{Décision} dans un groupe de taille importante. Séparez plutôt le groupe en petits groupes pour prendre les
	      décisions et faites une synthèse avec le groupe dans son intégralité.
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Ne votez \og{}non\fg{} que lorsque vous êtes persuadé·e que l'apport positif de ce vote compensera le coût (généralement considérable) induit par celui-ci.
	\item Si vous avez un doute vis-à-vis d'une proposition, apportez-lui un soutien neutre (\og{}je soutiens\fg{}) et demandez des explications une fois que le 
	      protocole est terminé. Si vous avez une proposition plus pertinente à soumettre, ayez confiance en l'équipe pour la soutenir (voir \fullref{engagements}).
	\item Évitez de voter \og{}non\fg{} pour suggérer des améliorations mineures à une proposition globalement acceptable : cela ralentit l'avancement. Apportez
	      plutôt une nouvelle proposition une fois que celle-ci est adoptée ou, mieux, impliquez-vous dans la réalisation de celle-ci pour l'enrichir de vos idées.
	\item Abandonnez les propositions ne faisant pas l'unanimité. Si une proposition reçoit moins de 70\% de votes \og{}oui\fg{} (approximativement), cette proposition 
	      est faible et devrait être abandonnée par le proposant. Il est, cependant, le seul à même de prendre cette décision.
	\item Chaque fois que vous votez \og{}non\fg{}, gardez en tête que vous pouvez être la·le seul·e à le faire.
	\item Ne votez \og{}non\fg{} que lorsque vous considérez que vous avez une contre-proposition significative à soumettre ou lorsque voter autrement ne respecte pas
	      votre intégrité.
\end{itemize}

\section{Résolution (\emph{Resolution})} \label{protocole-resolution}

Lorsqu'un protocole de \emph{Décision} abouti avec un petit nombre d'opposants, le proposant mène l'équipe à un protocole de \emph{Résolution} qui vise à faire adhérer, 
à coût minimal, les opposants à la proposition.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item Le proposant demande à chaque opposant, tour à tour : \og{}de quoi as-tu besoin pour accepter cette proposition ?\fg{} 
	\item L'opposant énonce de façon concise et précise les aménagements qu'il souhaite.
	\item Le proposant suggère d'adopter cet amendement ou abandonne sa proposition.
\end{enumerate}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Si les adaptations demandées par l'opposant sont simples, un simple contrôle visuel avec tous les participants suffit à confirmer leur approbation.
	\item Si les adaptations demandées par l'opposant sont complexes, le proposant retire sa proposition et soumet au groupe une nouvelle proposition intégrant
	      ces modifications.
	\item Si l'opposant commente par expliquer les raisons de son vote ou toute autre chose que ce qui lui permettrait d'adopter cette proposition, le proposant
	      doit l'interrompre et répéter : \og{}de quoi as-tu besoin pour accepter cette proposition ?\fg{} 
\end{itemize}

\section{Jeu de la perfection (\emph{Perfection game})}

Le protocole du \emph{Jeu de la perfection} vous aide à mettre en commun les meilleures idées. Utilisez-le lorsque vous souhaitez améliorer quelque chose que vous
avez créé. 

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item La personne à l'origine de la demande de perfectionnement réalise le geste ou présente l'objet qu'elle·il soumet à amélioration, éventuellement en
	      précisant \og{}c'est le début\fg{} et \og{}c'est la fin\fg{} pour indiquer au groupe le début et la fin de la démonstration.
	\item Chaque membre du groupe note de 1 à 10 le geste ou l'objet sur la base de la valeur qu'elle·il pense pouvoir y ajouter (10 représentant la perfection).
	\item Chaque membre du groupe dit : \og{}J'ai apprécié [...]\fg{} et énumère les qualités identifiées, suivies des éléments qui devraient être améliorés.
	\item Chaque membre du groupe proposent les améliorations qu'ils estiment nécessaires pour donner au geste ou à l'objet la note de 10 : \og{}pour lui donner
	      10, cela devrait [...]\fg{}.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{itemize}
	\item Acceptez les propositions d'amélioration sans les discuter.
	\item Ne formulez que des commentaires positifs : ce que vous appréciez et ce que vous aimeriez voir apporter pour atteindre un 10.
	\item Ne mentionnez pas ce que vous n'appréciez pas ni ne soyez négatif d'aucune façon.
	\item Utilisez une notation qui reflète la capacité d'amélioration plutôt qu'une notation qui reflète votre propre appréciation du geste ou de l'objet.
	\item Si vous êtes incapable de de citer quoi que ce soit que vous appréciez ou que vous souhaiteriez améliorer, donnez un 10.
\end{itemize}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Une note de 10 indique que vous ne pouvez rien améliorer. Une note de 5 indique que vous allez proposer une amélioration qui rendra l'objet deux fois mieux.
	\item Retenez du protocole du \emph{Jeu de la perfection} qu'il permet d'améliorer un geste ou un objet. Par exemple :
	      \begin{quote}
	      	\og{}Le son idéal d'un claquement de doigts est, pour moi, claquant, avec un volume suffisant qui me surprenne un peu. Pour obtenir un 10, tu devrais
	        améliorer ta netteté.\fg{}
	      \end{quote}
	\item En tant que personne à l'origine de la demande de perfectionnement, vous ne pouvez que poser des questions pour éclaircir ou expliciter certains points. 
	      Si certaines idées ne vous conviennent pas, vous êtes libre de ne pas les prendre en compte.
\end{itemize}

\section{Alignement personnel (\emph{Personal alignment})}

Le protocole d'\emph{Alignement personnel} vous aide à interroger vos désirs en profondeur et à identifier ce qui vous empêche de les satisfaire. Utilisez-le
pour découvrir, articuler et obtenir ce que vous souhaitez. La qualité de votre alignement sera en adéquation avec la qualité de vos résultats.

\subsection{Étapes}
\begin{enumerate}
	\item \textsc{Désir.} Répondez à la question : \og{}qu'est-ce je veux, exactement ?\fg{}
	\item \textsc{Bloqueur.} Demandez-vous : \og{}qu'est-ce qui m'empêche d'obtenir ce que je souhaite ?\fg{}
	\item \textsc{Vertu.} Déterminez ce qui vous libérerait de ce bloqueur en vous posant la question : \og{}quelle vertu -- si je l'avais -- éliminerait
	      cet obstacle ?\fg{}
	\item \textsc{Pas de côté.} Faites comme si cette vertu était effectivement ce que vous souhaitez.
	\item \textsc{Encore.} Répétez les étapes 2 à 4 jusqu'à la mise en lumière d'une force suffisamment puissance pour éliminer tous les obstacles et vous permettre
	      d'obtenir ce que vous pensiez vouloir initialement.
	\item \textsc{Fin.} Écrivez maintenant une phrase explicitant votre alignement personnel sous la forme : \og{}j'ai besoin de [\emph{qualité}]\fg{}.
	      Par exemple : \og{}j'ai besoin de courage\fg{}.
	\item \textsc{Signal.} Mettez en place un signal qui permet aux autres d'identifier que vous pratiquez un \emph{Alignement personnel}
	      et fournissez leur une réponse qu'ils peuvent vous donner pour vous montrer leur soutien. Par exemple :
	      \begin{quote}
	      	\og{}Quand je fais/dis \emph{X}, peux-tu faire/répondre \emph{Y} ?\fg{}
	      \end{quote}
	      Éventuellement, vous pouvez vous entraîner en prévoyant de faire \emph{X} un certain nombre de fois dans la journée où \emph{X} est une activité
	      qui vous demande d'incarner votre alignement.
	\item \textsc{Preuve.} Écrivez dans des termes précis et observables la preuve sur le long terme de votre incarnation de cet alignement.
	\item \textsc{Aide.} Demandez de l'aide à tous les membres de votre groupe. Ils peuvent vous aider en vous donnant la réponse dont vous avez besoin lorsque
	      vous donnez le signal que vous vous exercez.
\end{enumerate}

\subsection{Engagements}
\begin{enumerate}
	\item Choisissez un alignement qui \emph{vous} demande de changer mais qui ne demande pas aux autres de changer.
	\item Identifiez des obstacles et des désirs qui vous sont personnels.
	\item Identifiez des obstacles qui, une fois passés, impactent radicalement votre efficacité dans la vie, au travail et dans vos loisirs.
	\item Choisissez une vertu qui vous concerne et, idéalement, en un seul mot. Exemples : intégrité, passion, attention à vous-même, paix, amusement.
	\item Demandez de l'aide à des gens dont qui connaissent votre alignement ou dont vous connaissez l'alignement.
	\item Identifiez une preuve observable par une tierce personne objective.
\end{enumerate}

\subsection{Remarques}
\begin{itemize}
	\item Les alignements personnels les plus courants sont l'intégrité, le courage, la passion, la paix, la connaissance de soi et l'attention à soi-même.
	\item Si vous avez des difficultés à identifier ce que vous souhaitez, vous pouvez vous aligner sur \og{}je veux mieux me connaître\fg{}. Cela ne vous 
	      fera jamais de mal.
	\item Vous trouverez vos obstacles personnels en vous-même. Il ne dépend pas du contexte ou d'autres gens. Partez du principe que vous pouvez avoir ce 
	      que vous voulez dès maintenant et que cet obstacle n'est qu'un mythe qui vous empêche de révéler votre potentiel.
	\item Dans l'idéal, identifier des preuves de votre alignement à court terme et à long terme. Écrivez les résultats que vous observez immédiatement (ou 
	      peu de temps après) mais aussi ceux que vous observez au moins cinq ans après -- voire plus.
	\item À défaut d'autre chose, vous pouvez signaler à vos coéquipiers ou aux gens qui sont autour de vous que vous vous exercez sur votre alignement.
	      S'ils ne connaissent pas le protocole, dites-leur simplement quelle qualité vous êtes en train de développer et demandez leur de l'aide.
	\item Lorsque les membres d'une équipe travaillent sur leurs alignements personnels ensemble (lorsqu'ils s'aident mutuellement), la dernière étape du
	      processus est plus puissante lorsqu'elle prend la forme d'une cérémonie.
\end{itemize}

\section{Enquêter (\emph{Investigate})}
\subsection{Étapes}
\subsection{Engagements}
\subsection{Remarques}

\chapter{Aller plus loin, protocoles} \label{aller-plus-loin}

\section{Atelier express} \label{atelier-express}
\section{Engagements personnels} \label{engagements-personnels}
\section{Alignement personnel express} \label{alignement-personnel-express}
\section{Toile d'alignement express} \label{toile-alignement-express}
\section{Vision partagée} \label{vision-partagee}

\end{document}
